\input{preamble}

\begin{document}
    \section{Exercice 1}

    \begin{figure}[htpb]
        \centering
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{DS01_schema.png}
        \caption{Schéma}
    \end{figure}

    Champ généré par un fil de longueur $2a$.

    \subsection{Donner l'expression de $d\vec{ B }$ avec l'élément élémentaire $dl$}
    \begin{align*}
        d\vec{ B } &= \frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{d\vec{ l } \wedge \vec{s}}{s^3}
    \end{align*}
    Avec $\vec{ s } = \vec{ BP }$

    \subsection{Donner la direction de $d\vec{ B }$}
    $\frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{1}{s^2}$ est un scalaire. Donc la direction de  $d\vec{ B
    }$ est $d\vec{ l } \wedge \vec{s}$

    On a $d\vec{ l } = dl \hat{e}_z$ et $\vec{ s } = a \hat{e}_y - z \hat{e}_z$

    D'où :
    \begin{align*}
        d\vec{ l } \wedge \vec{ s } = - dl a \hat{e}_x 
    \end{align*}
    Donc la direction de $d\vec{ B }$ est $- \hat{e}_x$

    \subsection{Exprimer $dB$ en fonction de $\alpha$}

    On a :
    \begin{align*}
        dB &= \frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{\norme{d\vec{ l } \wedge \vec{s}}}{s^3} \\
        &= \frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{dl \sin(\pi-\alpha)}{s^2} \text{ car } \norme{  d\vec{ l }
        \wedge \hat{s} } = dl \times 1 \times \abs{\sin( \widehat{d\vec{ l }, \hat{s}} )} \\
        &= \frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{dl \sin(\alpha)}{s^2}
    \end{align*}

    \subsection{Exprimer $\normevec{ B }$}
    
    \begin{align*}
        \normevec{ B } &= \norme{ \oint_{\Gamma} d\vec{B}}  \\
                       &= \norme{ \oint_{\Gamma} \frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{d\vec{ l }
                       \wedge \vec{s}}{s^3}} \\
                       &= \oint_{\Gamma} \frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{\norme{d\vec{ l }
                       \wedge \vec{s}}}{s^3}\\
                       &= \oint_{\Gamma} \frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{dl
                       a}{(a^2+z^2)^{3/2}}   \\
                       \shortintertext{$dl = dz$}
                       &= \frac{\mu_0}{4\pi} I a \int_{-a}^{a} \frac{dz}{( a^2+z^2
                       )^{3/2}} \\
                       &= \frac{\mu_0}{4\pi} I a \intval{ \frac{z}{a^2 \sqrt{a^2+z^2}} }{
                       -a }{ a } \\
                       &= \frac{\mu_0}{4\pi} I a \left( \frac{2}{\sqrt{2}a^2} \right) \\
                       &= \frac{\mu_0}{2\pi a} I  \frac{\sqrt{2}}{2} \\
    \end{align*}

    \subsection{Exprimer $\normevec{ B }$ en fonction de $\theta_A$ : $\normevec{ B } = \frac{\mu_0
    I \sin(\theta_A)}{2\pi a}$ }

    Pour $\theta_A= \frac{\pi}{4}$, on retrouve $\sin(\theta_A) = \frac{\sqrt{2}}{2}$.

    C'est à dire : $\normevec{ B } = \frac{\mu_0}{2\pi a} I \sin(\theta_A)$

    $\theta_A$ est bien de la forme $\frac{\pi}{n}$.

    \subsection{Carré. Champ $\normevec{ B }$ en fonction de $\theta_A$}

    Un carré est composé de quatre segments de longueur $2a$. Leur champ en $P$ est
    identique, car on l'obtient par rotation.

    On a donc quatre fois le champ précédent :
    \begin{align*}
        \normevec{ B } &= 4 \times \frac{\mu_0}{2\pi a} I \frac{\sqrt{2}}{2} \\
        &= \frac{2 \mu_0}{\pi a} I \frac{\sqrt{2}}{2} \\
    \end{align*}

    \subsection{Généralisation sur $n$ côtés}

    Avec le même raisonnement, on déduit que le champ est répété $n$ fois. L'angle sera de
    $\frac{\pi}{n}$.

    \begin{align*}
        \normevec{ B } = n \cdot \frac{\mu_0}{2\pi} \frac{I}{a}
        \sin\left(\frac{\pi}{n}\right)
    \end{align*}

    \subsection{Cercle avec $n \to +\infty$. Montrer que $\normevec{ B } = \frac{\mu_0
    I}{2a}$}

    \begin{align*}
        \normevec{ B } \undersim{ n\to +\infty } \frac{\mu_0}{2\pi} \frac{I}{a} \frac{n
        \pi}{n} = \frac{\mu_0}{2} \frac{I}{a}
    \end{align*}
    \section{Exercice 2}

    \subsection{Pince ampèremétrique. Expliquer le phénomène physique qui permet son
    utilisation}

    \subsection{Comment utiliser la pince ?}

    \subsection{$I=0$. Deux fils parallèles ou circuit fermé. On mesure les deux fils en
    même temps.}

    On ne connait pas l'état des fils. Quand on mesure les deux en même temps, on a
    $I=0$.

    Faire deux hypothèses en fonction des cas et conclure.

    \subsection{Cylindre creux de rayon externe $r_2$ de rayon interne $r_1$ de hauteur $h
    \to \infty$ . Il est parcouru par un courant montant dans $\Delta r$.  Champ à
    l'intérieur ?}

    \subsection{Champ à l'extérieur du cylindre ?}


\end{document}
